\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\selecthungarian

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Összefoglalás}\addcontentsline{toc}{chapter}{Összefoglalás}

Napjainkban a zeneiparban és a zenészek körében az effektek és egyéb hangszínezés céljából alkalmazott fizikai eszközök helyett egyre gyakrabban
használnak számítógépen futtatható pluginokat. Ezek a pluginok valós időben futnak, és gyakran a fizikai effekt áramköre alapján
valósítják meg őket, hogy ugyanazt a hangzásélményt tudják adni és a hátrányaikat ki tudják küszöbölni.

A fizikai hardverhez képest a pluginok előnyének számít, hogy nem foglalnak helyet (ez jelentős például egy gitárerősítő vagy gitárláda esetében), az áruk
gyakran kedvezőbb, a felvételkészítés is egyszerűbb velük és mindösszesen egy számítógép kell a használatukhoz.

Az előnyök miatt sok stúdió váltott át az analóg világból a digitálisba. A pluginok egyre jobban terjednek el az élő zenében, és már a professzionális és hobbi 
zenészek is egyre gyakrabban használják.

Ezeknek a pluginoknak az elkészítése viszont nem egyszerű. A zenei eszközök áramkörében gyakran találhatóak nemlineáris elemek (diódák, elektroncsövek stb.), amelyek megnehezítik a 
digitális modellezésüket.

Ez főleg kihívást jelent, amikor olyan plugint akar valaki elkészíteni, amelyik valós időben fut. A valós idejűség miatt a mintavételi frekvencia nem lehet akármekkora, így ez a 
megkötés szűkíti az alaklamazható módszerek listáját. Továbbá mérlegelendő az is, hogy egyes módszerek milyen számítási igénnyel és pontossággal oldják meg a nemlinearitásból 
következő közönséges diferenciál egyenletrendszert, vagy milyen nem triviális egyszerűsítésekkel (akár az egyenletrendszer másképpen való felírásával, akár algebrai átalakítások 
segítségével) próbálják ezt minél jobban optimalizálni.

A K-módszer azzal igyekszik csökkenteni a számítási időt, hogy az áramkör lineáris és nemlineáris részáramkörökre bontása után először a nemlineáris rész kimenetét számolja ki 
geometriai módszerek segítségével, majd csak ezután számolja ki a további szükséges változókat.

Korábban ezt a módszert a kutatott irodalom alapján nem hasonlították össze a gyakran használt hátralépő Euler módszerrel. Ennek a dokumentumnak a célja, hogy megmutassa, miben 
kölünbözik és miben hasonlít a K-módszer a hátralépő Euler módszerhez, illetve hogyan kapcsolódnak egymáshoz. Emellett részletezi azt is, hogy mikor éri meg a K-módszert az 
előrelépő Euler-módszer helyett használni, és a lehetséges alkalmazási területeit.

A K-módszer alkalmazásának demonstrálásához az Orange Crush 20L gitárerősítőt modelleztem, majd írtam ez alapján egy VST3 plugint a JUCE fejlesztői környezetben. Az egész folyamatot 
részletesen ismertetem: a K-módszer elméletét, gyakorlati használatát egy példán keresztül, az erősítő áramkör elemzésének, részekre bontásának folyamatát, illetve a közben 
felmerülő nehézségeket.

Az erősítő áramkörét részáramkörökre bontottam, és ezeknek külön-külön valósítottam meg a diszkrét idejű modelljét. A lineáris részáramkörök
átviteli függvényét bilineáris transzformáció segítségével alakítottam át a diszkrét időtartományba, a diódák miatt okozott nemlinearitásokat
a K-módszer segítségével modelleztem, a műveleti erősítők szaturációját pedig egy egyszerű "cut-off" algoritmus segítségével valósítottam meg ott,
ahol a valóságos rendszerben is előfordulhat ez a jelenség.

A műveleti erősítők slew rate-jét illetve frekvenciamenetét nem vettem figyelembe, ezek ilyen komplex áramkör esetén elhanyagolhatóak a hangzás szempontjából.\vfill
%\selectenglish


%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
These days, in the music industry and among musicians, instead of physical devices, digital plugins are used more and more often to achieve 
the desired tone and effects, which can be run on computers. These plugins are run in real time and are mostly designed to emulate the 
physical circuit of the desired effect to provide the exact same sound characteristics and tone, but they also leave some disadvantages 
of the hardware behind.

The advantages that the plugins provide to the physical hardware are the physical space it needs (it is significant at guitar amplifiers 
and loudspeakers), their price is usually less, making recordings is easier with them, and most importantly, only a computer is needed to 
use them.

A lot of studios have already switched from the analog to the digital world. Plugins are more and more popular in live music and are used 
more often by a lot of professional and hobby musicians.

The design of these plugins is not simple, though. A lot of nonlinear components (diodes, vacuum tubes, etc.) are found in the circuits of 
musical devices, which makes the process of digital modeling more difficult.

It's a real challenge when someone wants to make a real-time running plugin. The sampling frequency can't be too high because the plugin is 
real-time, thus reducing the list of applicable methods. It also needs to be considered what these methods are like in the sense of computational 
time and precision of solving the ordinary differential equation system, which is caused by nonlinearity, or with what kind of non-trivial 
simplifications (defining the equation system differently or using algebraic transformations) do they try to optimize it.

The K-method tries to reduce computational time by calculating first the nonlinear subcircuit's output with geometric methods after separating 
the circuit into a linear and non-linear subcircuit, and only after that calculates the other needed variables.

Based on the researched literature, this method hasn't been compared to the commonly used Euler method. The paper's goal is to show the differences 
and the similarities of the K-method to the backward Euler method and what the connection is between the two. It also describes when it's better to 
use the K-method instead of the backward Euler method and its use cases.

I modeled the Orange Crush 20L guitar amplifier with the K-method, and I programmed a VST3 plugin in the JUCE framework. I present the whole 
procedure in great detail: the theory of the K-method, its practical usage presented on an example, the steps of modeling the amplifier's 
circuit and how it is separated into parts, and I mention the difficulties along the process.

I separated the amplifier circuit into parts and modeled each separately. The linear parts are modeled with the bilinear transform, the 
nonlinearity caused by diodes is solved with the K-method, and the operational amplifier saturation is solved with a simple cut-off algorithm 
where it can occur in the physical system.

The operational amplifier slew rate and frequency dependence are not modeled; these factors are not that decisive in the sound of a complex 
circuit like this. 
\vfill
\cleardoublepage

\selectthesislanguage

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}