\chapter{Analóg áramkörök digitális modellezése}

\section{Lineáris áramkörök modellezése}

A lineáris áramkörök modellezésének a leggyakoribb módszereit említem meg \cite{transformations} \cite{eulers}.

Egy lineáris, idő-invariáns rendszert leír az átviteli függvénye, aminek a definíciója  a kimenet 
Laplace-transzformáltjának és a bemenet Laplace-transzformáltjának hányadosa.
\begin{equation}
    H(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}
\end{equation}
Ennek a videlkedésnek a megvalósítása a cél diszkrét időben.

\subsection{Előrelépő Euler módszer}

Az előrelépő (explicit) Euler módszer a deriváltat a következő és az aktuális állapotváltozóból fejezi ki, a többi tagnak
az ezelőtti állapotát használja.
\begin{equation}
    \mathbf{\dot{x}}=\frac{\mathbf{x}[n+1]-\mathbf{x}[n]}{\Delta{}t}
\label{fwEuler}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{\dot{x}}=\frac{\mathbf{x}[n+1]-\mathbf{x}[n]}{\Delta{}t}=\mathbf{A}\mathbf{x}[n]+\mathbf{Bu}[n]
\end{equation}
Az $s$-re kifejezve \ref{fwEuler} alapján:
\begin{equation}
    s=\frac{z-1}{T}=\frac{1-z^{-1}}{Tz^{-1}}
\label{fwEulers}
\end{equation}
Az előrelépő Euler módszer nem mindig fog stabil folytonos idejű rendszerből stabil diszkrét idejű rendszert 
eredményezni, ami \ref{fwEulers}-ből egyértelműen kifejezhető \cite{transformations}.

\subsection{Hátralépő Euler módszer}

A hátralépő (implicit) Euler módszer a deriváltat az aktuális és az ezelőtti állapotváltozóból fejezi ki, a többi tagnak
az aktuális állapotát használja.
\begin{equation}
    \mathbf{\dot{x}}=\frac{\mathbf{x}[n]-\mathbf{x}[n-1]}{\Delta{}t}
\label{bwEuler}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{\dot{x}}=\frac{\mathbf{x}[n]-\mathbf{x}[n-1]}{\Delta{}t}=\mathbf{A}\mathbf{x}[n]+\mathbf{Bu}[n]
\end{equation}
Az $s$-re kifejezve \ref{bwEuler} alapján:
\begin{equation}
    s=\frac{1-z^{-1}}{T}=\frac{z-1}{Tz}
\label{bwEulers}
\end{equation}
A hátralépő Euler módszerrel modellezett folytonos idejű rendszer mindig stabil diszkrét idejű rendszerhez vezet, 
ami \ref{bwEulers} alapján belátható \cite{transformations}.  

\subsection{Bilineáris transzformáció}

Egyik leggyakoribb módszer a bilineáris transzformáció, amely az s-síkból a z-síkba transzformál a trapézszabály, azaz 
az előre- és a hátralépő Euler módszer átlaga szerint.
\begin{equation}
    s=\frac{2}{T}\frac{z-1}{z+1}
    \label{bilin}
\end{equation}
A transzformáció után a rendszer stabilitása megmarad, amit \ref{bilin}-ből könnyen ki lehet fejezni \cite{transformations}.

\subsection{Impulzus invariáns transzformáció}

Az impulzus invariáns transzformációhoz ugyanúgy szükség van a transzformálni kívánt rendszer átviteli függvényére.
\begin{equation}
    H(s)=\frac{B(s)}{A(s)}\triangleq\frac{b_0s^{N-1}+b_1s^{N-2}+...+b_{N-2}s+b_{N-1}}{s^N+a_1s^{N-1}+...+a_{N-1}s+b_{N}}
\end{equation}
Az átviteli függvényt részlettörtekre bontva, inverz Laplace-transzformálva, majd mintavételezve:
\begin{equation}
    H(s)=\sum_{i=1}^{N}\frac{K_i}{s-s_i}
\end{equation}
\begin{equation}
    h(t)=\sum_{i=1}^{N}K_ie^{s_it}
\end{equation}
\begin{equation}
    h[n]=\sum_{i=1}^{N}K_ie^{s_inT}
\end{equation}
Ezt z-transzformálva kapjuk meg az impulzus-invariáns transzformáció segítségével megtervezett digitális 
szűrőt.
\begin{equation}
    H(z)=\sum_{i=1}^{N}\frac{K_i}{1-e^{s_iT}z^{-1}}
    \label{impinv}
\end{equation}
A transzformáció után a rendszer stabilitása megmarad, ami szintén könnyen belátható \ref{impinv} szerint \cite{transformations}.

Akármelyik transzformáció után a z-tartománybeli átviteli függvényt át kell rendezni $Y(z^{-1})$-re és $U(z^{-1})$-re, és inverz z-
transzformáció segítségével kapható meg a rendszeregyenletet.

\section{Nemlineáris elemek}
Ha a rendszerbe memória nélküli nemlinearitás kerül, akkor már nincs lehetőség az átviteli függvényt felírni. Így 
mindenképpen az állapotváltozós leírás segítségével kell modellezni a hálózatot. Ekkor az állapotváltozós leírásban 
meg fog jelenni a nemlineáris függvény.
\begin{equation}
    \mathbf{\dot{x}}=\mathbf{A}\mathbf{x}+\mathbf{Bu}+\mathbf{Cf}(\mathbf{x},\mathbf{u})
\end{equation}

Leggyakrabban a megoldáshoz az Euler módszereket és a Runge-Kutta módszerek használatosak \cite{eulers} \cite{rungekutta} \cite{rkk}.

\subsection{Előrelépő Euler módszer}
Az előrelépő Euler módszer használatánál az egyenletrendszer egyszerűen megoldható lesz, átrendezés után az előző 
állapotokat behelyettesítve kapható meg a következő állapot.
\begin{equation}
    \mathbf{x}[n+1]=\mathbf{A'}\mathbf{x}[n]+\mathbf{B'u}[n]+\mathbf{C'f}(\mathbf{x}[n], \mathbf{u}[n])
\end{equation}
Ezt átrendezve:
\begin{equation}
    \mathbf{x}[n]=\mathbf{A'}\mathbf{x}[n-1]+\mathbf{B'u}[n-1]+\mathbf{C'f}(\mathbf{x}[n-1],\mathbf{u}[n-1])
\end{equation}
Ha elég nagy a mintavételi frekvencia, akkor célszerű ezt a módszert választani az egyszerűsége miatt, viszont 
gyakran valós idejű feldolgozás esetén bonyolultabb áramköröknél ez nem szokott előfordulni. Ha ez nem adott, akkor 
a rendszer nem lesz stabil.

\subsection{Hátralépő Euler módszer}
A hátrelépő Euler módszer használatával új problémák merülnek fel, viszont a stabilitási kérdés megoldódik. 
Az állapotváltozós leírás transzformálása és rendezése egy implicit egyenletrendszerhez vezet.
\begin{equation}
    \mathbf{x}[n]=\mathbf{A'}\mathbf{x}[n-1]+\mathbf{B'u}[n]+\mathbf{C'f}(\mathbf{x}[n],\mathbf{u}[n])
\end{equation}
Látható, hogy az egyenletrendszer bal és jobb oldalon is (jobb oldalon a függvény hasában) megtalálható az $\mathbf{x}[n]$ 
állapotváltozó. Az implicit egyenlet valamely zérushely-kereső algoritmussal megoldandó 
(intervallumfelezés, Newton-Rhapson stb.). A nehézségeket pedig az ellensúlyozza, hogy az implicit egyenlet megoldásának 
árán stabil folytonos idejű rendszerből stabil diszkrét idejű rendszer lesz.

\subsection{Runge-Kutta módszerek}
A Runge-Kutta módszereket nagyon gyakran szokták használni nemlineáris rendszerek szimulációjánál. Alapötletük hasonló, 
mint az Euler módszereknek, viszont itt több pontból közelítik a deriváltat. Így ha a az eredeti rendszernek a nagyon 
pontos modellezése a cél, akkor jobb eredményt biztosítanak, mint az Euler módszerek. Viszont nagyobb a számításigényük. 
Leggyakrabban használt verziójuk az RK2 és RK4 \cite{rkk} \cite{rungekutta}.